\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper, total={6.7in, 11in}]{geometry}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C}

\title{Bitácora del proyecto II}
\author{%
	Alejandro Soto Chacón, 2019008164 \\
	Instituto Tecnológico de Costa Rica, Ingeniería en Computadores \\
	CE1102, P. Milton Villegas Lemus}

\newcommand{\logadmgrup}{\subparagraph{Administrativo grupal}}
\newcommand{\logtecngrup}{\subparagraph{Técnico grupal}}
\newcommand{\logadmindiv}{\subparagraph{Administrativo individual}}
\newcommand{\logtecnindiv}{\subparagraph{Técnico individual}}

\begin{document}

	\maketitle

	\paragraph{Sábado 13 de abril}
	
		\logadmgrup

			Se comienza el proyecto.

		\logtecngrup

			Comenzamos a montar la circuitería en una protoboard. Sin embargo,
			de un momento a otro dejó de funcionar todo. Nos dimos cuenta que
			era porque Brian había quemado el regulador al tocar un LED con
			todo encendido (tiraba 2V en vez de 5V). Por suerte teníamos un
			reemplazo. Tratamos de soldar el L298N pero se unieron dos pines en
			la parte de arriba.

		\logadmgrup

			Se suspende por hoy pues no tenemos reemplazo para el L298N.

	\paragraph{Lunes 15 de abril}
	
		\logadmgrup

			Comenzamos de cero con un L298N que Brian compró y que al parecer
			tiene características extra y es más fácil de soldar.

		\logtecngrup

			Ignorando la fotorresistencia, se culminó el prototipado del
			circuito.  También alteramos la carcasa a utilizar (reusando su
			switch, quitando el circuito original, etc). Encontramos algunos
			errores en el diagrama como que CLR va a 5V y no GND o sino se es
			imposible usar el registro. Esta información y otra de utilidad la
			encontramos en las hojas de datos de los componentes.

		\logadmindiv
		
			Me quedo hoy en casa de Brian para terminar tan pronto sea posible.
	
	\paragraph{Martes 16 de abril}

		\logadmgrup

			Se sigue sin interrupciones desde el día anterior. Definimos roles.
			Brian monta el hardware y yo programo.

		\logtecnindiv

			Se realiza toda la programación solicitada, a excepción de los
			movimientos especiales. Eso sí, no podemos probarlo todavía. Nos
			basamos en el código de Santiago. Incorporamos código para control
			de luces (con operaciones bitwise), motores
			(\lstinline{analogWrite()} y \lstinline{digitalWrite()}) y sensores
			(\lstinline{analogRead()} y \lstinline{digitalRead()}). Resultó de
			utilidad la referencia de Arduino y ESP8266 Core.

		\logtecngrup

			Nos sigue sin funcionar la fotorresistencia. A veces incluso el
			NodeMCU se apaga si la tenemos conectada. Creemos que se quemó el
			transistor. Varias horas después no encontramos indicios.

		\logadmgrup

			Decidimos seguir con el resto del circuito para poder probarlo
			pronto. En el proceso decidimos volver a desvelarnos.

	\paragraph{Miércoles 17 de abril}

		\logtecngrup

			En la madrugada proseguimos haciendo pruebas. Montamos los
			componentes en circuitos de testeo aparte cada uno. Los LEDs
			sirven. Los motores no los podemos probar para no hacer ruido. El
			L298N mejorado sirve. El regulador sirve. El transistor sirve
			(descartando aquella teoría). Se nos agotó la batería de 9V y nos
			estamos quedando sin jumpers.

		\logadmgrup

			Fuimos ya de mañana a Alajuela a comprar componentes que se
			agotaron y otros más (como transistores) de posible reemplazo.

		\logtecngrup

			De vuelta en Turrúcuraes, probamos los nuevos transistores, pero el
			Node sigue sin prender o lee siempre cero. Se nos ocurrió
			reemplazar parte del diagrama con la que usamos para testear hace
			rato la fotorresistencia. Tras ajustar resistencias funcionó.
			Creemos que el diagrama está malo y pasan más de 12mA (máximo del
			Node) al pin D8. El multímetro apoyó esta idea.

		\logadmgrup

			La cantidad de café no tiene perdón de Dios.

		\logtecngrup

			Probamos el código, todo sirve.

		\logadmgrup

			Fin de la palmada de tres días.

	\paragraph{Domingo 21 de abril}

		\logadmindiv	

			Llego a la casa de David donde Brian ya llevaba varios días. El
			café estaba bueno.

		\logtecngrup

			Continuamos varios aspectos de mejora al carro. Mientras Brian
			soldaba y gomeaba cabeceras, yo agregué algunas características de
			depuración al software.

		\logtecnindiv

			Se agregó soporte para DHCP, para poder probar varios Nodes en la
			misma red. Se comienzan a utilizar los LEDs para indicar el estado
			de conexión. Se reescriben fragmentos de baja calidad provenientes
			del código de Santiago, como el frágil manejo de terminaciones de
			línea (solo aceptaba CRLF) y ambigüedades de protocolo.

		\logadmgrup

			Se da una semana más de tiempo por los errores en el diagrama.

		\logadmindiv

			No puedo palmarla hoy porque tengo clases mañana.

	\paragraph{Jueves 25 de abril}

		\logtecngrup

			En aspectos de circuitería, decidimos usar jumpers y goma para
			todo, a pesar de no ser lo correcto. Todavía no podemos eliminar la
			proto porque faltan cabeceras de soldar.

		\logtecnindiv

			Se hace uso del LED integrado del Node para propósitos de depuración.

		\logtecngrup

			Los motores ahora hacen espamos al iniciar que corresponden con los
			patrones del LED integrado. Tras pruebas e investigación llegamos a
			la conclusión de que D4 está conectado a dicho LED (D4 está
			conectado a EnA en el diagrama). Además, por comunicado del
			asistente y otros compañeros, se llega a la conclusión de que si D8
			es HIGH al arranque del Node, se entra en un modo de flasheo por
			UART. Esto explica los fenómenos de la fotorresistencia.

	\paragraph{Martes 30 de abril}

		\logadmgrup

			Le dije a Brian que por la falta de tiempo restante debería
			quedarse hoy conmigo haciendo el proyecto, pero él dice que no
			puede. Él se lleva la caja con todas las cosas hasta Turrúcares.

		\logadmindiv

			Me dormí cuando debí estar implementando lo que faltaba del código.

		\logtecnindiv

			Hice rápido la implementación de los patrones pedidos (zig-zag,
			especial, etc), pero a esa hora ya no fue posible que Brian
			siguiera.

	\paragraph{Miércoles 1 de mayo}

		\logadmgrup

			Brian sigue a mucha distancia. No puedo hacer nada al respecto.

		\logtecngrup

			Brian arregla cables flojos y demás detalles dado que mañana es la
			entrega del proyecto. Al hacerlo hubo que cambiar algunos pines en
			software pues se soldaron erradamente. No nos queda tiempo y no
			podemos estar en esto. Brian flasheó mis cambios con los patrones,
			pero no es posible probarlos ya que la casa de Brian no es muy
			plana. Además, encontramos que los motores no aguantan mucho el
			peso extra y el carro se queda pegado en las grietas y desniveles
			del piso.

		\logadmgrup

			Decidimos faltar mañana a clases con tal de terminar esto bien.
			Queríamos avanzar más en la documentación hoy pero no fue
			prioritario en comparación a las demás circunstancias.

	\paragraph{Jueves 2 de mayo: día de la verdad}

		\logadmgrup

			Brian se vino temprano con todo. Faltamos a clases como dijimos.
			Fuimos a una parte plana del edificio D3 para proseguir.

		\logtecngrup

			Estábamos probando que todo sirviera y no se hubiera desconectado
			nada en el viaje. Solo unas luces, al parecer. Tratamos de
			arreglarlo antes de probar los patrones. Sin embargo, algo pasó al
			hacerlo y dejó de prender el circuito. Pasaron tres horas y no
			logramos arreglarlo. Con tres horas antes de la entrega, fuimos a
			la asocia a ver si nos podían sugerir algo. Nos dijeron que el
			desorden de cables y goma era tal que era mejor desarmarlo y
			rearmarlo de cero. Así hicimos y duramos dos horas y media.
			Faltando media hora resultó ser que conectamos varias cosas mal
			pues ya no servía la fotorresistencia ni el sensor de voltaje ni
			algunos LEDs ni un motor. Por no quedar más tiempo, lo entregamos
			así. Me parece sumamente decepcionante.

		\logadmgrup

			Se termina la documentación y se sube junto con el código y
			bitácora.

	\paragraph{Viernes 3 de mayo}

		\logadmindiv

			Me divorcié de Brian debido a las dificultades presentadas a lo
			largo del desarrollo del proyecto anterior. Le pregunté hoy a
			Ignacio Grané, quien también se está divorciando, si quisiera hacer
			conmigo el tercer proyecto. Me responde preliminarmente que sí.

	\paragraph{Domingo 5 de mayo}

		\logadmindiv

			Ignacio y yo formalizamos que trabajaríamos juntos para el tercer
			proyecto. Hoy se discutió con Wagemans, Kevin y Cristan quién se
			quedaría con cada carro y/o sus componentes. Kevin aceptó darnos su
			carro viejo (aunque sin NodeMCU; se lo quedó Cristian) a costa de
			que él y Wagemans se queden el otro. Ignacio y yo decidimos comprar
			un Node nuevo.

	\paragraph{Miércoles 8 de mayo}

		\logadmindiv

			Decidimos que Ignacio será líder de grupo ya que yo lo fui en el
			pasado y él no.

	\paragraph{Jueves 16 de mayo}

		\logadmindiv

			Se publica la especificación del tercer proyecto. Hoy mismo
			empezamos. Decidimos empezar la documentación de una vez a
			diferencia de proyectos anteriores. Kevin nos entregó hoy el
			carrito sin el Node.

		\logtecnindiv
		
			Como se había acordado, utilizaremos Git para el proyecto. Hoy creé
			un repositorio vacío en GitLab con los trabajos de proyectos
			previos de tanto Ignacio como yo. Además, decidí utilizar \LaTeX
			para el manejo de la documentación en esta ocasión, con tal de
			poder utilizar Git sin problemas sobre ella al no tratarse de
			archivos binarios. Para el desarrollo de la interfaz del proyecto,
			decidimos utilizar la biblioteca pygame dadas las experiencias
			anteriores con Tkinter. Además, ello fue porque notamos que varios
			aspectos de la especificación se podrían implementar más fácilmente
			en pygame debido a su modelo orientado a eventos.

	\paragraph{Viernes 17 de mayo}

		\logtecnindiv

			Le pedí a Ignacio más información sobre la documentación de su
			proyecto anterior. Como estaba incompleta en ciertos rubros, será
			necesario escribir de cero esass partes a futuro. Considerando que
			el carrito que tenemos está incompleto, analizamos un poco las
			implicaciones de que tendremos que armar el carro sin saber mucho
			qué cambios le hizo Kevin.

	\paragraph{Martes 21 de mayo}

		\logtecnindiv

			Hoy se comenzó la pantalla de about. No es mucho pero es trabajo
			honesto. Discutimos un poco sobre el rol de líde r y los documentos
			administrativos que se tienen que llevar. Le enseñé un poco a
			Ignacio del uso de Git. Kevin me explicó hoy qué cambios hizo en
			general con respecto al diagrama. En su mayoría, se tratan de
			detalles menores referentes a las luces y al problema del pin D8
			del NodeMCU que nos afectó a todos los grupos en el proyecto
			pasado. Hoy mandamos a comprar el Node que utilizaremos. Se termina
			hoy la pantalla de about.

	\paragraph{Miércoles 22 de mayo}
	
		\logtecnindiv

			Hoy discutimos que en pygame se pueden tener distintas pantallas de
			juego, y se llegó a esto considerando la diferencia de ello versus
			una ventana de juego, para lo cual sí es cierto que pygame solo
			permite una a la vez.
	
	\paragraph{Viernes 24 de mayo}

		\logtecnindiv

			Hoy decidimos ponerle bastante al proyecto. Decidimos que tendremos
			todo listo antes del lunes de semana 17. Se eligió dividir el
			desarrollo del proyecto en varios módulos en distintos archivos con
			tal de incrementar el paralelismo del trabajo por integrante. Yo
			separé un módulo principal, responsable del manejo de eventos y del
			bucle principal, del código existente de about. Lo estructuré de
			tal manera que todos los módulos de "vistas" (pantallas de juego)
			tengan una función llamada \lstinline{mostrar()} que se encargue de
			dibujar la vista. La intención es que al cambiar algo sea posible
			hacer los cambios visible simplemente redibujando toda la ventana.
			Luego de poco rato separé \lstinline{main} en dos partes: el menú
			principal (que es a su vez una vista) y el principal quedó
			puramente para tareas centrales del sistema de eventos. El
			principal también se encarga de permitir cambiar entre vistas.
			Cambiar de una vista a la misma vista tiene el efecto de
			recargarla. Ocurrió un conflicto de merge y tuvimos que coordinar
			acciones para resolverlo ya que Ignacio nunca había tratado con
			esto. Hoy transcribí a \LaTeX mi bitácora antigua.

	\paragraph{Sábado 25 de mayo}

		\logtecnindiv

			Hoy escribí en forma casi completa el módulo de control del NodeMCU
			por parte de Python (\lstinline{control.py}). Este módulo hace uso
			de \lstinline{socket}, parte de la biblioteca estándar de Python,
			para crear conexiones. Decidí no basarme en el TelemetryLog debido
			a su inestabilidad. Encontré que, dado que hay muchos posibles
			casos en que la actividad de red puede fallar, hay que tener muy en
			cuenta el manejo de errores en este código. En particular, ideé un
			sistema tal que los errores de conexión y de transmisión son
			presentados transparentemente a las capas que hacen uso del módulo.
			El módulo de control tiene una parte de bajo nivel y una parte de
			alto nivel.  La parte de alto nivel está destinada a ser usada por
			otras capas de la aplicación y abstrae comandos del Node, como
			\lstinline{pwm}, \lstinline{dir}, etc. La parte de bajo nivel se
			encarga de construir líneas de comando, codificarlas, enviarlas al
			Node, recibir la respuesta, decodificar la respuesta y decidir si
			se trata o no de un error. Esta sección también trata con la
			inicialización, permanencia y finalización de conexiones.

			Hoy también agregué un módulo de manipulación de archivos y datos
			de configuración. Todavía no está en uso por el resto de la
			aplicación pero la intención es unificarlo todo. El módulo,
			\lstinline{files.py}, almacena y lee parámetros (como pilotos,
			carros, sus nacionalidades, edades, nombres y demás) en el formato
			conocido como JSON (JavaScript Object Notation). Decidí usar JSON
			porque presenta flexibilidad (aparte de los tipos de datos básicos,
			contiene diccionarios, cadenas y listas), simplicidad (cargar y
			escribir JSON de un archivo es una llamada a una función de un
			argumento), portabilidad (se encuentra en la biblioteca estándar
			de Python y por tanto es de fácil obtención) y ergonomía (las
			estructuras de datos JSON corresponden bien con las secuencias y
			contenedores estándares de Python). Los archivos \lstinline{.json}
			Se guardarán en el directorio \lstinline{data}. El módulo a como
			lo dejé hoy se encuentra bastante incompleto.

	\paragraph{Martes 28 de mayo}

		\logtecnindiv

			Nos reunimos en la biblioteca para ver lo del carro. Hubo que
			cambiar algunas definiciones del \lstinline{mcu.ino}. Por suerte,
			la modularización que se siguió en el proyecto pasado permitió que
			estos cambios fuesen triviales. También se actualizó el código de
			medición de voltaje (hay menos pilas ahora) y errores menores.

	\paragraph{Viernes 31 de mayo}

		\logtecnindiv

			Trabajé hoy en la documentación técnica del proyecto. Eliminé
			entradas que se habían catalogado como de baja calidad en la última
			defensa. Unifiqué los trabajos previos de Ignacio y yo.

	\paragraph{Domingo 2 de junio}

		\logtecnindiv

			Refactoricé hoy todo el código. Antes, presentaba muchas
			dependencias incorrectas entre sus módulos y contenía líneas
			frágiles que, entre otros, solo funcionaba en Windows y/o en la
			pantalla de Ignacio. Creé un sistema en main para definir botones
			de forma concisa en las vistas. Partí de la idea existente de
			Ignacio de tener un delay y cambiar el color del rectángulo del
			botón al presionarlo. Además, hice que todas las vistas fuesen,
			logísticamente, esclavas de main y el menú principal. De esta forma
			logré recortar cientos de líneas y simplificar en gran medida el
			código, aumentando su claridad y espero que también simplificando
			el trabajo que sigue a continuación. Hice esto en parte porque
			notaba que Ignacio a veces tomaba bastante tiempo en realizar
			partes de la interfaz, y me pareció que el orden del código afectó
			en esto.

	\paragraph{Lunes 3 de junio}

		\logtecnindiv

			Hoy escribí la mayoría de la lógica de la ventana de test drive.
			Afortunadamente, fue muy sencillo gracias al módulo de control que
			ya se encontraba escrito. Lo único que se debió implementar a mano
			fue mantener el estado de luces, motores, etc con tal de mostrarlos
			correctamente al usuario en la interfaz. Aquí pygame se lució
			gracias a su soporte de timer events, es decir, eventos que se
			activan periódicamente. Esto hace muy sencilla la tarea de
			parpadear luces bajo ciertas condiciones y con determinada
			frecuencia.

	\paragraph{Martes 4 de junio}

		\logtecnindiv

			Tras todo este tiempo hice finalmente uso del módulo files para
			manejar los datos. Todo lo que estaba escrito directamente en
			código, como pilotos, carros y demás fue pasado a archivos JSON,
			en expectativa de la posibilidad de editar todos estos datos a
			futuro. Los patrocinadores ya pueden ser cambiados fácilmente
			gracias a esto. También el cambio de logo de escudería. En la
			noche, durante la palmada, descubrimos que una razón por la que
			el motor de dirección parecía no funcionar era una condición que
			había escrito para el proyecto pasado que causaba que solo se
			activara ese motor si el otro también era activado.o
	
	\paragraph{Miércoles 5 de junio}

		\logtecnindiv

			Escribí más partes del test drive. Ya verifica si el carrito se
			encuentra decargado, disponible o en reparaciones. Excepto en el
			caso de reparaciones, siempre trata de conectarse primero para
			verificar el estado de batería por la posibilidad de que se hayan
			cambiado las pilas. Escribí la lógica para hacer uso de los
			movimientos complejos (zig-zag, infinito y círculo). Para las
			vistas de edición, escribí una implementación simple de un cuadro
			de edición de texto. Lo que se hace es que se reciben teclas que se
			van agregando a una cadena. Si se desborda, la imagen renderizada
			del texto se recorta para crear la ilusión de scroll.

\end{document}
